% ==============================================================================
% TCC - Mateus Almeida
% Capítulo 5 - Considerações Finais
% ==============================================================================
\chapter{Considerações Finais}
\label{sec-conclusoes}

Este capítulo apresenta as conclusões do trabalho realizado, mostrando suas contribuições. Por fim, são apresentadas suas limitações e perspectivas de trabalhos futuros.

\section{Conclusões}
\label{sec-consideracoes-finais-conclusoes}

Devido ao mapeamento sistemático ser um método para construir esquemas de classificação e estruturar uma determinada área de interesse, ele é bastante importante principalmente quando se está desenvolvendo uma tese de mestrado ou doutorado. Pois ele tem como objetivo mostrar a frequência/quantidade de publicações por categoria dentro de um determinado esquema. Desta forma, a cobertura de uma determinada área de pesquisa ou tópico pode ser determinada.

Com a motivação de criar um sistema que pudesse auxiliar os estudantes e professores do PPGI/UFES, apareceu a oportunidade de desenvolvê-lo como parte do projeto de graduação usando o método \textit{FrameWeb}, a fim de facilitar o desenvolvimento.

A maioria dos objetivos identificados no Capítulo~\ref{sec-intro} foram completamente alcançados, com exceção de dois deles, satisfeitos apenas parcialmente: (1) algumas partes do sistema não foram implementadas, pois o escopo se mostrou bem extenso para um projeto de graduação; e (2) não foi utilizada ferramenta \textit{FrameWeb Editor}~\cite{campos-souza:webmedia17}, ferramenta CASE de apoio ao método FrameWeb, pois poderia tomar tempo da implementação para dominar seu uso.

Uma dificuldade inicial foi a curva de aprendizagem de todas as ferramentas utilizadas: JavaScript, Java EE e suas tecnologias (JSF, CDI, JPA) aplicadas com o FrameWeb. Isso é resolvido lendo sobre tais tecnologias, vendo exemplos, desenvolvendo o sistema e também após vários erros e acertos. Em especial, FrameWeb não é um método fácil de ser consolidado em tão pouco tempo, principalmente no que diz respeito à construção dos modelos, em particular o Modelo de Navegação, que por vezes se mostra difícil de ser compreendido, por querer representar várias informações em um único diagrama.

No entanto, depois do aprendizado o FrameWeb se mostrou bastante útil, dado que sua modelagem é bem próxima de como o sistema irá se comportar na Web a partir da integração dos \textit{frameworks} utilizados. Isso acelera o  desenvolvimento já que os componentes necessários já estão especificados nos modelos.

Uma outra dificuldade é que, sendo mais tecnológico, o curso de Ciência da Computação não prepara suficientemente o aluno para ter que escrever. Isso acaba sendo uma dificuldade comum quando os alunos chegam no final do curso e se deparam com a necessidade de redigir um documento bem estruturado como uma monografia.

Ao final do projeto é clara a importância de documentar um sistema. Ela ajuda a manter um registro de todas as fases do projeto, de como cada item foi realizado, quais decisões foram tomadas, como e porquê. Uma documentação completa auxilia o desenvolvedor a ter uma visão mais completa do sistema e com isso tomar decisões mais acertadas, facilitando também no caso de manutenção ou expansão do sistema.


\section{Limitações e Trabalhos Futuros}
\label{sec-consideracoes-finais-limitacoes-perspectivas}

Quando um software chega no final de seu ciclo de vida, limitações são encontradas, o que dá a margem para mudanças futuras, como adição de novas funcionalidades e correção de erros.

Algumas limitações foram encontradas, assim como melhorias, que podem ser aplicadas ao sistema a fim de tornar este um software mais completo. Dentre as possíveis, vale citar:

\begin{itemize}
	\item Implementação do caso de uso Validar Entradas;
	
	\item Integrar o SysMap com todos os outros módulos do Marvin desenvolvidos até o momento;
	
	\item Informar quando um arquivo CSV, que vai ser lido, não tem a formatação adequada;	
	
	\item Integrar todos os relatórios em um só, mais completo;
	
	\item Implementar uma forma de distribuição de entradas de maneira automática estre os acadêmicos convidados;
	
	\item Melhorias na interface com o usuário.
\end{itemize}